<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MyCoReWebPage>
    <section xml:lang="de" title="Leitlinie">
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                <h1>Leitlinie zum Publizieren auf dem offenen elektronischen Dokumentenserver der IPU Bibliothek</h1>
                
                <h2>Ziele</h2>
                <p>
                    OEDIPUB ist ein fachliches Repositorium für Psychoanalyse und deren wissenschaftliche 
                    Nachbardisziplinen, das an der Internationalen Psychoanalytischen Universität Berlin beheimatet 
                    ist. Es wird von der Bibliothek der IPU Berlin angeboten und betrieben. Auf dem psychoanalytischen 
                    Publikationsserver werden sowohl wissenschaftliche Beiträge (bspw. Artikel, Monographien aber auch 
                    Qualifikationsarbeiten) und Forschungsdaten von Mitarbeitern und Studierenden der IPU Berlin 
                    publiziert, als auch psychoanalytische Beiträge, die außerhalb des forschenden Kontexts der IPU 
                    Berlin entstanden sind. Die Veröffentlichungen auf OEDIPUB werden weltweit kostenfrei zugänglich 
                    gemacht. Die elektronische Veröffentlichung auf OEDIPUB wird Autoren und Herausgebern kostenfrei 
                    angeboten. Die Publikationen auf OEDIPUB unterliegen keiner Bewertung oder Zensur durch die IPU 
                    Bibliothek. Die IPU Berlin übernimmt keine Verantwortung für die Inhalte der publizierten Werke. 
                </p>
                <p>
                    OEDIPUB verfolgt im Sinne des <a href="https://www.ipu-berlin.de/universitaet/">Leitbilds der 
                        IPU Berlin</a> das Ziel der Festigung und Verbreitung der wissenschaftlichen und klinischen 
                    psychoanalytischen Grundlagen, indem es die Nachprüfbarkeit, Nachnutzbarkeit und Sichtbarkeit
                    psychoanalytisch-fundierter Forschungsleistungen gewährleistet und diese Interessenten und 
                    Forschern dauerhaft und kostenfrei zur Verfügung stellt. OEDIPUB trägt damit zur Festigung, 
                    Fortentwicklung und inhaltlichen Bereicherung der Psychoanalyse als Wissenschaft und 
                    Therapieverfahren bei und fördert die transdisziplinäre wissenschaftliche Vernetzung. 
                </p>
                <p>
                    OEDIPUB bietet die organisatorischen und technischen Rahmenbedingungen, um die dauerhafte 
                    Verfügbarkeit der publizierten Objekte zu gewährleisten. Der technische Betrieb des 
                    Dokumentenservers erfolgt durch die Bibliothek der IPU Berlin in Zusammenarbeit mit dem 
                    <a href="https://www.gbv.de/Verbundzentrale/serviceangebote/reposis-repository-service">
                        Repository-Service</a> der Verbundszentrale des Gemeinsamen Bibliotheksverbundes Göttingen. 
                </p>
                <h2>Open Access</h2>
                <p>
                    Die IPU Berlin schließt sich als Unterzeichner der 
                    <a href="https://openaccess.mpg.de/Berliner-Erklaerung">„Berlin Declaration on Open Access 
                        to Knowledge in the Sciences and Humanities“</a> an. OEDIPUB orientiert sich an den 
                    Prinzipien des Open Access. Die auf OEDIPUB publizierten Dokumente sind zeitlich und 
                    räumlich uneingeschränkt kostenfrei abrufbar. Die IPU Berlin unterstützt damit den freien 
                    Austausch von Forschungsergebnissen und empfiehlt ihren Mitarbeitern gemäß den Empfehlungen 
                    des Wissenschaftsrats, ihre Publikationen auf OEDIPUB, in Open-Access-Journalen und auf 
                    Open-Access-Plattformen zu veröffentlichen. Elektronisches Publizieren auf OEDIPUB ermöglicht 
                    es den Wissenschaftlern der IPU Berlin der in Entstehung begriffenen Open-Access-Erklärung der 
                    Hochschule sowie den 
                    <a href="https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/rechtliche_rahmenbedingungen/gute_wissenschaftliche_praxis/kodex_gwp.pdf">
                        Grundsätzen zur Sicherung der guten wissenschaftlichen Praxis der DFG</a> zu entsprechen. 
                </p>
                <h2>Sammelauftrag</h2>
                <p>
                    Der Sammelauftrag der IPU Bibliothek im Bereich elektronischer Dokumente umfasst die Speicherung, 
                    Katalogisierung, Archivierung, Veröffentlichung, Sichtbar- und Zugänglichmachung elektronischer 
                    wissenschaftlicher Dokumente aus dem Fachbereich der Psychoanalyse und der an ihn angrenzenden 
                    wissenschaftlichen Disziplinen. Hierzu zählen Erst- und Zweitveröffentlichungen von Artikeln, 
                    elektronischen Zeitschriften, Monographien, Serien, Tagungs- und Konferenzbänden, Forschungsdaten, 
                    Qualifikationsarbeiten der IPU-Studierenden, die eine schriftliche Publikationsempfehlung 
                    vorweisen können, und weiteren wissenschaftlichen Publikationsformaten. Der Sammelauftrag 
                    beinhaltet sowohl Arbeiten von Mitgliedern der IPU Berlin und von solchen Forschern oder 
                    Körperschaften, die mit der IPU Berlin assoziiert sind, als auch psychoanalytische Beiträge von 
                    Autoren, die in keiner direkten Verbindung zu der IPU Berlin stehen. Der Sammelauftrag bezieht 
                    sich sowohl auf rein elektronische Publikationen als auch auf elektronische Versionen gedruckter 
                    Dokumente (Digitalisate).
                </p>
                <h2>Bibliothekarische Erschließung</h2>
                <p>
                    Alle Publikationen auf OEDIPUB werden durch Mitarbeiter der IPU Bibliothek sowie durch die 
                    Einreichenden selbst sachlich erschlossen. Folgende Sacherschließungsinstrumente werden dabei 
                    angewandt: 
                    <ul>
                        <li>Abstracts (Zusammenfassungen auf Deutsch und Englisch)</li>
                        <li>Schlagwörter (Freie Schlagwörter auf Deutsch und Englisch)</li>
                        <li>Klassifikation (DDC – Dewey Decimal Classification)</li>
                        <li>Zusätzliche Möglichkeiten zur Beschreibung und Dokumentation von Forschungsdaten</li>
                    </ul>
                    Die Annahme und Überprüfung der elektronischen Publikation sowie die Überprüfung der durch den 
                    Autor angegebenen Metadaten erfolgt durch die Mitarbeiter des OEDIPUB Services der IPU Bibliothek. 
                    Die Wahrung von Urheber- und Nutzungsrechten liegt in der Verantwortung der jeweiligen Autoren. 
                </p>
                <h2>Anforderungen an eine Elektronische Publikation</h2>
                <p>
                    Folgende Dokumente können auf OEDIPUB veröffentlicht werden:
                    <ul>
                        <li>Publikationen und Forschungsdaten mit wissenschaftlichem Charakter aus der Forschungstätigkeit 
                            der IPU Berlin </li>
                        <li>Publikationen von Mitgliedern und Angehörigen der IPU Berlin</li>
                        <li>Publikationen aus Projekten, an denen die IPU Berlin beteiligt ist, auch wenn die Autoren
                            nicht der IPU Berlin angehören</li>
                        <li>Publikationen aus dem Fachbereich der Psychoanalyse und benachbarten Disziplinen (bspw. 
                            Neuropsychoanalyse, psychoanalytische Kultur- und Sozialwissenschaften usw.), deren Autoren 
                            und Herausgeber nicht mit der IPU Berlin assoziiert sind</li>
                        <li>Ausgewiesene Qualifikationsarbeiten von (ehemal.) IPU-Studierenden (Bachelor-, Masterarbeiten, 
                            Dissertationen, Habilitationsschriften)</li>
                        <li>Publikationen begleitend zu Veranstaltungen an der IPU Berlin</li>
                        <li>Dokumente mit Bezug zum Fachinformationsdienst der IPU Berlin</li>
                        <li>Digitalisierte Objekte aus den Beständen und Spezialsammlungen der Universitätsbibliothe </li>
                        <li>Sonstige offizielle Publikationen aus dem Fachbereich der Psychoanalyse</li>
                    </ul>
                </p>
                <p>
                    Genauere Informationen zum Publikationsprocedere finden Sie <a href="author_notes.xml">hier</a>. Das 
                    elektronische Werk muss den Kriterien und den technischen Anforderungen <a href="author_notes.xml">
                        OEDIPUBs</a> entsprechen und zur Verbreitung in der Öffentlichkeit bestimmt sein. Eine reine 
                    Archivierung von öffentlich nicht zugänglichen Inhalten ist auf OEDIPUB nicht vorgesehen. Die 
                    Aufbereitung der zu publizierenden elektronischen Dokumente erfolgt durch den Autor, kann aber 
                    durch den OEDIPUB Service der IPU Bibliothek nach Absprache unterstützt werden. Es gibt keine 
                    Layout-Vorgaben für die Manuskriptgestaltung. Sollten Veränderungen am Dokument notwendig sein, 
                    bedarf es einer neuen Version, die gespeichert wird. Die Publikation kann über das Formular zur 
                    Anmeldung einer Publikation auf <a href="../index.xml">OEDIPUB</a> angemeldet und mit Metadaten 
                    versehen werden. Die Abgabe der elektronischen Dokumente zur Verarbeitung erfolgt nach Absprache 
                    per <a href="submit_request.xed">Webformular</a>, Mail oder Post (Datenträger) an die Bibliothek der IPU. 
                    Der OEDIPUB Service überprüft anschließend die elektronischen Dokumente und veröffentlicht sie
                    nach Eingang des durch den Autor unterzeichneten <a href="Publikationsvertrag_OEDIPUB.docx">
                        Publikationsvertrags</a>. Formatmigrationen gelten nicht als Veränderungen des elektronischen
                    Dokuments und werden bei Bedarf durch den OEDIPUB Service vorgenommen. Bereits publizierte Dokumente
                    können nur gelöscht oder verändert werden, wenn schwerwiegende rechtliche Gründe dies gebieten. Die
                    Löschung erfolgt durch den OEDIPUB Service. Trotz Löschung bleibt ein Basis-Metadatensatz dauerhaft
                    gespeichert und verfügbar. Dazu zählen das Löschdatum, der Löschgrund und der Objekt-Identifier.  
                </p>
                <h2>Technische Besonderheiten des Publikationsservers</h2>
                <p>
                    <ul>
                        <li>Die elektronischen Dokumente werden mit individuellen und dauerhaften Adressen versehen, 
                            welche einen unmittelbaren Zugriff auf die Dokumente erlauben. Die Adressen werden als URNs 
                            (Uniform Resource Names) registriert. Die Administration und Pflege der URNs wird vom Betreiber 
                            garantiert. Ergänzend ist es möglich DataCite Digital Object Identifiers (DOIs) zu vergeben.</li>
                        <li>Das Auffinden der elektronischen Dokumente ist über Bibliothekskataloge, Recherchen in 
                            bibliografischen Metadaten, über alphabetische und klassifikatorische Ordnungen sowie dynamisch 
                            erstellte Listen und Indizes möglich.</li>
                        <li>Die formalen und inhaltsbezogenen Metadaten zu den veröffentlichten Beiträgen können über eine 
                            standardisierte Schnittstelle (OAI-PMH 2.0), an etablierte wissenschaftliche Suchmaschinen 
                            (z.B. BASE und OAIster) weitergegeben werden. Daneben werden Suchbots über spezielle Tags in 
                            den Webseiten und eine Sitemap speziell unterstützt, um beispielsweise auch die Sichtbarkeit 
                            bei Google Scholar zu erhöhen. Dies gewährt eine globale Sichtbarkeit der hier eingestellten 
                            Daten.</li>
                        <li>Die Archivierungsdauer der Formate hängt von der Verfügbarkeit des Formates, der 
                            Betrachtungssoftware sowie den Konvertierungsmöglichkeiten ab. Die Archivierungsdauer beträgt 
                            mindestens 5 Jahre. An einer OAIS-konformen Anbindung an LZA-Dienste wird derzeit gearbeitet. 
                            Ziel ist es, dass die Daten als SIP-Pakete ausgeliefert werden.</li>
                    </ul>
                </p>
                <h2>Rechtliche Rahmenbedingungen</h2>
                <p>
                    Der Autor bzw. Herausgeber überträgt der Bibliothek ein einfaches und unbefristetes Nutzungsrecht 
                    an dem Werk. Das Urheberrecht des Autors bleibt gewahrt. Damit besteht die Möglichkeit weiterer 
                    Veröffentlichungen desselben Werks durch den Autor bspw. in Zeitschriften oder anderen Repositorien. 
                    Sollte das Werk bereits an anderer Stelle publiziert worden sein, kann es, sofern rechtliche oder 
                    vertragliche Regelungen dies zulassen, auf OEDIPUB zweitveröffentlicht werden. Der OEDIPUB Service 
                    unterstützt Autoren und Herausgeber in der Abklärung lizenzrechtlicher Voraussetzungen, übernimmt 
                    für die Angaben jedoch kein Gewähr. 
                </p>
                <p>
                    Die Rechteübertragung bedarf grundsätzlich der Schriftform. Die Einhaltung von Urheber-, 
                    Verwertungs- und Nutzungsrechten Dritter liegt in der Verantwortung der Autoren bzw. Herausgeber. 
                    Wenn Anhaltspunkte für eine Rechtsverletzung bestehen, behält sich die Bibliothek der IPU das 
                    Recht vor, den öffentlichen Zugriff auf die betroffene Publikation zu sperren. Für die aus der 
                    Verletzung von Urheber- oder Verwertungsrechten entstehenden Schäden übernimmt die IPU Bibliothek 
                    keine Haftung. Die Autoren versichern, in Zweifelsfällen oder bei Entstehen vermeintlicher oder 
                    tatsächlicher Rechtsverletzungen die IPU Bibliothek hiervon unverzüglich in Kenntnis zu setzen.
                </p>
                <p>
                    Im Rahmen der öffentlichen Bereitstellung sind Nutzer berechtigt, Dokumente zum privaten und 
                    sonstigen eigenen Gebrauch herunterzuladen, zu speichern oder in kleiner Zahl zu drucken 
                    (§ 53 UrhG). Weitergehende Rechte kann der Autor durch die Hinzufügung einer 
                    Creative-Common-Lizenz einräumen. OEDIPUB empfiehlt Autoren und Herausgebern, die Verwendung 
                    von Creative-Commons-Lizenzen zur Regelung der Nutzungsrechte an ihren Inhalten. Die IPU Bibliothek 
                    empfiehlt die Anwendung der Creative-Commons-Lizenz CC-BY. 
                </p>
                <p>
                    Nähere Informationen zu den rechtlichen Rahmenbedingungen entnehmen Sie bitte dem 
                    <a href="Publikationsvertrag_OEDIPUB.docx">Vertrag zur Veröffentlichung von Publikationen</a>
                    und dem <a href="Publikationsvertrag_Forschungsdaten_OEDIPUB.docx">Vertrag zur Veröffentlichung von 
                        Forschungsdaten</a>, in denen die Urheber- und Nutzungsrechte geregelt werden. 
                </p>
                <h2>Beratungsmöglichkeiten und Service</h2>
                <p>
                    Die Veröffentlichung von Dokumenten auf OEDIPUB ist kostenfrei. Die Bibliothek der IPU unterstützt 
                    Autoren in der elektronischen Aufbereitung sowie in der Abklärung von 
                    Zweitveröffentlichungsmöglichkeiten und -rechten. Tätigkeiten, die einen bedeutenden Mehraufwand 
                    erfordern, wie etwa die Überprüfung und Verfügbarmachung von mehr als 20 Veröffentlichungen eines 
                    Autors, können in Rechnung gestellt werden.
                </p>
                <p>
                    Der OEDIPUB Service umfasst die Vergabe dauerhafter persistenter und zitierfähiger Identifier wie 
                    URL, URN und DOI, um die Dokumente langfristig auffindbar und zugänglich zu machen. Sie übernimmt 
                    sowohl die formale als auch die inhaltliche Erschließung der Dokumente (mittels 
                    Dewey-Klassifikation) sowie die Prüfung und Pflege der Metadaten. Die Metadaten und deren Link 
                    zum Volltext werden im Katalog der IPU Bibliothek aufgenommen und auch in anderen Katalogen 
                    öffentlich-rechtlicher Einrichtungen nachgewiesen. Im Rahmen der gesetzlich geregelten 
                    Pflichtabgabe von Netzpublikationen erfolgt die Weitergabe der Metadaten sowie der 
                    elektronischen Dokumente an die Deutsche Nationalbibliothek. 
                </p>
                <p>
                    Der durch die IPU Bibliothek garantierte Archivierungszeitraum für elektronische Publikationen 
                    auf OEDIPUB liegt bei fünf Jahren. Für Dokumente, die der gesetzlich geregelten Pflichtabgabe 
                    unterliegen, werden die Anforderungen an eine Langzeitarchivierung durch Ablieferung an die 
                    Deutsche Nationalbibliothek erfüllt. Darüber hinaus verpflichtet sich die IPU Bibliothek, nicht 
                    unter die Pflichtabgabe fallende Dokumente zukünftig auch der Langzeitarchivierung zuzuführen. 
                    Dabei wird sie mit Dienstleistern / Kooperationspartnern kooperieren. 
                </p>
                <p>
                    <b>Ansprechpartner:</b> <br />
                    
                    Frau Julia Degenhardt <br />
                    - OEDIPUB Leitung -<br />
                    E-Mail: <span class="madress">OEDIPUB [at] ipu-berlin.de</span><br />
                    Telefon: +49 30 300 117 560<br />
                    Anschrift: Stromstr. 2 - 2. OG, 10555 Berlin 
                </p>
                <p>
                    Wir danken der Humboldt-Universität zu Berlin und der Technischen Universität Braunschweig, 
                    deren Hochschulschriftenserver uns als Vorlage dienten. 
                </p>
            </div>
        </div>
    </section>
    <meta>
    </meta>
</MyCoReWebPage>
