<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MyCoReWebPage><section xml:lang="de" title="Impressum"><div class="row">
<div class="col-md-10" lang="de">
<h1>Impressum</h1>

<h3>Anbieterkennzeichnung gem. § 5 TMG (Telemediengesetz):</h3>

<p>International Psychoanalytic University Berlin gGmbH<br />
Stromstr. 1<br />
D-10555 Berlin</p>

<p>Tel.: +49 30 300 117 500<br />
Fax: +49 30 300 117 509</p>

<p>E-Mail: <span class="madress">info [at] ipu-berlin.de</span><br />
Internet: <a href="www.ipu-berlin.de"><font color="#4b8fbb"><font size="3" style="font-size: 11pt"> <u>www.ipu-berlin.de</u></font></font></a></p>

<h3>Betreiber von OEDIPUB:</h3>

<p>Bibliothek der IPU Berlin<br />
vertreten durch Prof. Dr. Jan-Hendrik Olbertz <br />
Stromstr. 2<br />
D-10555 Berlin</p>

<p>Tel.: +49 30 300 117 560</p>

<p>E-Mail: <span class="madress">OEDIPUB [at] ipu-berlin.de</span> / <span class="madress">bibliothek [at] ipu-berlin.de</span></p>

<h3>Vertretungsberechtigter der IPU Berlin:</h3>

<p>Dr. Rainer Kleinholz</p>

<h3>Inhaltlich verantwortlich für die Website gem. § 55 Abs. 2 RfStV:</h3>

<p>Prof. Dr. Jan-Hendrik Olbertz (Anschrift wie oben)</p>

<p>Registereintrag: HRB 114412 B,<br />
Handelsregister Berlin, Amtsgericht Charlottenburg<br />
Umsatzsteuer-Identifikationsnr.: DE 815 184 289</p>

<p>Die International Psychoanalytic University Berlin gGmbH ist als gemeinnützig anerkannt.</p>

<h2>Haftungsausschluss</h2>

<h3>Haftung für Inhalte:</h3>

<p>Die Inhalte unserer Seiten wurden mit größter Sorgfalt erstellt. Für die Richtigkeit, Vollständigkeit und Aktualität der Inhalte können wir jedoch kein Gewähr übernehmen. Als Dienstanbieter sind wir gemäß § 7 Abs. 1 TMG für eigene Inhalte auf diesen Seiten nach den allgemeinen Gesetzen verantwortlich. Nach §§ 8 bis 10 TMG sind wir als Dienstanbieter jedoch nicht verpflichtet, übermittelte oder gespeicherte fremde Informationen zu überwachen oder nach Umständen zu forschen, die auf eine rechtswidrige Tätigkeit hinweisen. Verpflichtungen zur Entfernung oder Sperrung der Nutzung von Informationen nach den allgemeinen Gesetzen bleiben hiervon unberührt. Eine diesbezügliche Haftung ist jedoch erst ab dem Zeitpunkt der Kenntnis einer konkreten Rechtsverletzung möglich. Bei Bekanntwerden von entsprechenden Rechtsverletzungen werden wir diese Inhalte umgehend entfernen.</p>

<h3>Haftung für Links:</h3>

<p>Unser Angebot enthält Links zu externen Webseiten Dritter, auf deren Inhalte wir keinen Einfluss haben. Deshalb können wir für diese fremden Inhalte auch kein Gewähr übernehmen. Für die Inhalte der verlinkten Seiten ist stets der jeweilige Anbieter oder Betreiber der Seiten verantwortlich. Die verlinkten Seiten wurden zum Zeitpunkt der Verlinkung auf mögliche Rechtsverstöße überprüft. Rechtswidrige Inhalte waren zum Zeitpunkt der Verlinkung nicht erkennbar. Eine permanente inhaltliche Kontrolle der verlinkten Seiten ist jedoch ohne konkrete Anhaltspunkte einer Rechtsverletzung nicht zumutbar. Bei Bekanntwerden von Rechtsverletzungen werden wir derartige Links umgehend entfernen.</p>

<h2>Urheberrecht</h2>

<p>Die auf OEDIPUB öffentlich zugänglich gemachten elektronischen Dokumente einschließlich anderer dazugehöriger Daten wie z.B. Bilder, Grafiken, Multimedia-Dateien sind urheberrechtlich geschützt. Einzelne Vervielfältigungen, z.B. Kopien und Ausdrucke, dürfen nur zum privaten und sonstigen eigenen Gebrauch angefertigt werden (§ 53 UrhG). Die Herstellung und Verbreitung von weiteren Reproduktionen ist nur mit ausdrücklicher Genehmigung der Urheber bzw. Herausgeber gestattet oder seitens der Autoren durch Creative-Commons-Lizenzen legitimiert. Die Informationen dürfen im Übrigen nicht verändert oder verfälscht werden. Weitergabe und Vervielfältigung können nur mit Quellenangabe erfolgen. Die Nutzung der lizensierten Inhalte bedarf der Einhaltung der für das Werk geltenden Lizenzbedingungen. Layout, Projektmanagement, Programmierung und technische Realisierung sowie Pflege des Internetauftritts erfolgt durch den Repository-Service der VZG.</p>

<h2>Datenschutz</h2>

<p>Sofern innerhalb des Internetangebots die Möglichkeit zur Eingabe persönlicher oder geschäftlicher Daten (E-Mailadressen, Namen, Anschriften) besteht, so erfolgt die Preisgabe dieser Daten seitens des Nutzers auf ausdrücklich freiwilliger Basis. Die Inanspruchnahme und Bezahlung aller angebotenen Dienste ist – soweit technisch möglich und zumutbar – auch ohne Angabe solcher Daten bzw. unter Angabe anonymisierter Daten oder eines Pseudonyms gestattet. Die Nutzung der im Rahmen des Impressums oder vergleichbarer Angaben veröffentlichten Kontaktdaten wie Postanschriften, Telefonnummern und E-Mailadressen durch Dritte zur Übersendung von nicht ausdrücklich angeforderten Informationen ist nicht gestattet. Rechtliche Schritte gegen die Versender von sogenannten Spam-Mails bei Verstößen gegen dieses Verbot ist ausdrücklich vorbehalten.</p>

<h2>AGG (Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz)</h2>

<p>Die auf den Internetseiten der IPU verwendete maskuline bzw. feminine Sprachform dient der leichteren Lesbarkeit und meint immer auch das jeweils andere Geschlecht.</p>
</div>
</div>
</section><meta><log lastEditor="degenhardt" date="2021-08-10" time="08:34" /></meta></MyCoReWebPage>
